\chapter[Justificativa da Abordagem]{Justificativa da Abordagem}

A abordagem a ser utilizada no processo de engenharia de requisitos para este projeto será a tradicional, baseada no \textit{Rational Unified Process}. Para definir a utilização dessa abordagem, foram levantados fatores relacionados ao contexto da equipe e à empresa que serão prestados os serviços. Os fatores relacionados à empresa são: (1) a empresa já possui um contexto do desenvolvimento do sistema, isto é, ela já tem uma definição (não tão clara) do que deverá ser desenvolvido, facilitando, assim, o processo de engenharia de requisitos; (2) mesmo a empresa já tendo um contexto do desenvolvimento do sistema, este contexto não está devidamente documentado, impossibilitando a visualização do mesmo para todos os \textit{stakeholders}. Por isso, é importante oferecer um processo bem definido em que a documentação seja mais concisa, como o tradicional; (3) como o desenvolvimento do sistema já foi iniciado pela empresa, porém de forma ad-hoc, isto é, sem uma definição concisa do que realmente deverá ser feito, é interessante utilizar uma abordagem que preza pela identificação e especificação mais completa de cada funcionalidade, como a abordagem tradicional; e, por fim, (4) foi decidido que a equipe de engenharia de requisitos irá entregar relatórios e documentos como forma de gerar valor para o cliente, e o cliente (no caso, a empresa) ter nesses relatórios e documentos um meio de prova da conclusão destas atividades.

Já os fatores relacionados à equipe se resumem a: (1) a equipe já tem certa experiência com o processo unificado (tradicional) e (2) pelo fato de a equipe não ter tempo suficiente para a realização de várias reuniões presenciais, não seria viável a utilização da abordagem ágil, que utiliza reuniões diárias e reuniões mais constantes com o cliente.

  \section{Escolha do Modelo de Maturidade}

  A fim de conseguir escolher o modelo de maturidade mais adequado a realidade em que a engenharia de requisitos está sendo planejada nesse documento foram levantadas as vantagens e desvantagens de ambos os modelos já citados anteriormente no levantamento do referencial teórico.

  De maneira particular o CMMI tem como principal benefício a internacionalização que propõe, o que faz com que se atinja uma consistência e uma terminologia comum, reduzindo o perigo de duplicidades nas atividades realizadas. Por outro lado, essa excelência gera consequências principalmente em tempo e investimento, o que pode acabar se tornando uma desvantagem.

  O MPS.BR, por sua vez, devido ao fato de ser dividido em mais níveis de maturidade, proporciona uma evolução mais gradual e um acompanhamento mais regular das atividades. Além disso, pode ser utilizado para a própria obtenção do CMMI. Sendo que a sua principal desvantagem é justamente não conseguir ser tão competitivo internacionalmente, ainda mais em grandes projetos, como é a certificação do CMMI.
  
  À vista disso, foi escolhido pela equipe utilizar o modelo MPS.BR, por suas vantagens citadas, por ser mais adequado a pequenas e médias empresas e pelo fato do MPS.BR ter um custo de obtenção reduzido em relação ao CMMI, o que se molda ao contexto da nossa equipe e do nosso projeto de ER.
